\appendix{}

\chapter{Carta de no divulgaci\'on de participantes en el proyecto de investigaci\'on} \label{aped:B}
\vspace{-3ex}%
\noindent
\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{-2ex}%

El siguiente documento describe la manera en que los participantes deberán de hacer uso de la información generada durante las actividades del estudio con el fin de asegurar la calidad de los datos obtenidos.

Definiciones:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Participante:} Persona reclutada para realizar las actividades durante el estudio.
	\item \textbf{Adulto Mayor:} Persona reclutada con la cual el participante realizará las actividades durante el estudio.
	\item \textbf{Investigadores:} Personal del CICESE (estudiante de posgrado, profesor o auxiliar de investigador) responsable del estudio.
\end{itemize}
Dentro de las limitaciones, el participante no podrá:
\begin{itemize}
	\item Comentar la situación mental o física del adulto mayor. 
	\item Describir las actividades que realizó durante las terapias. 
	\item Compartir técnicas o cualquier otra información que pueda ser utilizada para afectar el resultado de las terapias de otros participantes.
\end{itemize}

Todas las inquietudes o dudas deben de ser canalizadas a través de los investigadores por las formas de contacto proporcionadas.

Todas estas limitaciones son vigentes durante el tiempo de la intervención. Una vez que todos los participantes hayan terminado su participación este acuerdo será invalidado.

Nombre y firma del participante

Domicilio del participante
