\appendix{}

\chapter{Carta de consentimiento informado de participantes en el proyecto de investigaci\'on} \label{aped:A}
\vspace{-3ex}%
\noindent
\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{-2ex}%

Por medio de la presente acepto participar en el proyecto de investigación que CICESE realiza, titulado: \textbf{``Monitoreo por sensores electrónicos en adultos mayores sanos en Ensenada, B.C,''}, a llevarse a cabo en esta ciudad de Mayo a Septiembre de 2015.

\textbf{El objetivo de este estudio es:} Obtener información capturada a través de teléfonos celulares  inteligentes, de las actividades cotidianas que realizan los adultos mayores de 65 años de edad.

\textbf{Se me ha explicado que mi participación consistirá en:}  Llevar a cabo sesiones de terapias a adultos mayores con Alzheimer de alrededor de una hora de duración. También se me informó que debo de contestar a diversas preguntas sobre mi desempeño en la terapia en forma de cuestionarios. Por último, fui informado que recibiré una compensación de un pase doble al cine en la pelicula disponible de mi elección al termino de la sesión.

\textbf{Se me ha informado ampliamente sobre los posibles riesgos, inconvenientes, molestias y beneficios derivados de la participación en el estudio.}

Podré dejar de contestar cualquier pregunta  si no es mi deseo, o si dudo de la respuesta.
El investigador principal se ha comprometido a responder cualquier pregunta y aclarar cualquier duda que tenga, acerca de los procedimientos que se llevarán a cabo, o cualquier otro asunto relacionado con la investigación.
Entiendo que conservo el derecho a retirarme del estudio en cualquier momento en que lo considere conveniente.
Los investigadores a cargo del proyecto me ha asegurado de que no se me identificará en las presentaciones o publicaciones que se deriven de este estudio, y que los datos recabados  serán manejados en manera confidencial. Al mismo tiempo se me ha asegurado, que si así lo deseo, se me proporcionará la información que se derive del estudio.

Nombre y firma del participante

Domicilio del participante
